% Первая пара 26.04.17

\Subsection{Связь характерестического многочлена с минимальным}

\begin{fact}
	\slashns
	
	$\chi_a$~--- характеристический многочлен, $\chi_a(a) = 0$.
	
	$\mu_a$~--- минимальный многочлен, $\mu_a(a) = 0$.
\end{fact}

\begin{consequence}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item
		$\mu_a \, | \, \chi_a$
		
		\item
		Собственные числа и только они являются корнями $\mu_a$
	\end{enumerate}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Первый пункт следует из того, что $\mu_a$~--- минимальный многочлен, зануляющий оператор $a$.
		
		Докажем второй пункт.
		
		Поскольку $\mu_a | \chi_a$, то $\{$корни $\mu_a\} \in \Spec a$.
		
		Покажем теперь, что $\forall \, \lambda \in \Spec a: \mu_a(\lambda) = 0$.
		
		Действительно, $\lambda \in \Spec a \implies \exists \, v \ne 0: a(v) = \lambda v$. И, в частности, $a^k(v) = \lambda^k v$.
		
		Тогда $0 = \mu_a(a)(v) = \sum\limits_{i=0}^{m} c_ia^i(v) = \sum\limits_{i=0}^{m} c_i \lambda^i v = \mu_a(\lambda) v \implies \mu_a(\lambda) = 0$.
	\end{proof}
\end{consequence}

\Subsection{Кратности собственных чисел}

\begin{definition}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item
		$V_\lambda(a) := \Ker(a - \lambda \cdot \id)$~--- собственное подпространство, соответствующее собственному числу $\lambda \in K$.
		
		\item
		Пусть $\lambda \in \Spec a$. Тогда:
		
		Алгебраическая кратность $\alpha(\lambda, a)$~--- кратность $\lambda$ как корня
		характеристического многочлена $\chi_a(x)$.
		
		Геометрическая кратность $\gamma(\lambda, a) = \dim \Ker(a - \lambda \cdot \id)$.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Геометрическая кратность не превосходит алгебраической кратности.
	
	То есть $\gamma(\lambda, a) \le \alpha(\lambda, a)$.

	\newpage
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Рассмотрим подпространство $\Ker(a - \lambda \cdot \id)$.
		
		Выберем в нём базис. Т.к. все выбранные векторы в выбранном базисе будут являться собственными векторами оператора $a$, то его матрица в таком базисе будет являться диагональной (с собственными числами $\lambda$ на главной диагонали).
		
		Дополнив теперь этот базис до базиса пространства $V$, получим матрицу вида:
		$$a_e = 
		\left(\begin{array}{ccc|ccccc}
		\lambda & & 0 & & & & & \\
		& \ddots & & & & \scalebox{1.5}{$\ast$} & & \\
		0 & & \lambda & & & & & \\\hline
		& & & & & & & \\
		& \scalebox{1.5}{0} & & & & \scalebox{1.5}{$\ast$} & & \\
		& & & & & & & 
		\end{array}\right)$$
		
		Здесь размер клетки с собственным числом $\lambda$ равен $\gamma$.
		
		Вспомним теперь, что значение характеристического многочлена не зависит от выбора базиса.
		
		Тогда, вспомнив также, что $\chi_a(\lambda) = \det(a - \lambda \cdot \id)$, увидим, что кратность корня $\lambda$ в $\chi_a$ будет хотя бы $\gamma$.
		
		Следовательно, $(x - \lambda)^{\gamma} \, | \, \chi_a$.
	\end{proof}
\end{lemma}

\Subsection{Собственные значения и корневые пространства}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Сумма собственных подпространств является прямой.
		
		\item
		Собственные векторы, соответствующие различным собственным числам, линейно независимы.
	\end{enumerate}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		\begin{enumerate}
			\item
			Пусть $\lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_k$~--- собственные числа.
		
			Если все собственные числа различны, то $(x - \lambda_i)$ взаимно просты.
		
			Тогда $\Ker \left(\prod\limits_{i=1}^{k} (x - \lambda_i)\right)(a) = \bigoplus\limits_{i=1}^{k} \Ker(a - \lambda_i \cdot \id)$ (по доказанной ранее теоремы).
			
			\item
			$v_1, v_2, \ldots, v_k$~--- собственные векторы, соответствующие различным собственным числам.
			
			$a(v_i) = \lambda_i v_i, \; v_i \neq 0 \implies v_i \in \Ker(a - \lambda_i \cdot \id)$
			
			$\Ker(a - \lambda_i \cdot \id)$~--- собственное подпространство, соответствующее собственному числу $\lambda$.
			
			Вспомнив теперь, что сумма собственных подпространств~--- прямая, поймём, что ноль представим в виде линейной комбинации $v_i$ единственным образом. А именно, когда все коэффициенты при $v_i$ равны 0.
			
			Следовательно, $v_i$ линейно независимы.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Оператор $a$ диагонализуем, если существует базис $e$, в котором его матрица $a_e$ диагональна.
\end{definition}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Следующие условия эквивалентны.
	
	\begin{enumerate}
	    \item
	    $a$~--- диагонализуем.
    
	    \item
	    $\mu_a = \prod\limits_{\lambda \in \Spec a} (x - \lambda)$.
    
	    \item
	    $V = \bigoplus\limits_{\lambda \in \Spec a} \Ker(a - \lambda \cdot \id)$.
    
	    \item
	    $\dim V = \sum\limits_{\lambda \in \Spec a} \gamma(\lambda, a)$.
    \end{enumerate}
    
	\begin{proof}
		\slashns
		
	    ``$1 \implies 2$''
	    
	    По определению диагонализуемости, существует такой базис $e = (e_1, e_2, \ldots, e_n)$, что оператор $a_e$~--- диагональный.
	    
	    Знаем, что все собственные числа являются корнями $\mu_a$.
	    
	    Следовательно, по теореме Безу $\prod\limits_{\lambda \in \Spec a} (x - \lambda) \, \Big| \, \mu_a$.
	    
	    Осталось показать, что $\mu_a \, \Big| \, \prod\limits_{\lambda \in \Spec a} (x - \lambda)$. То есть, $\prod\limits_{\lambda \in \Spec a} (x - \lambda)(a) = 0$.
	    
	    Поскольку образ оператора однозначно задаётся образом базисных векторов, покажем, что $\forall \, e_i : \prod\limits_{\lambda \in \Spec a} (x - \lambda)(a)(e_i) = 0$.
	    
	    Действительно. Поскольку оператор $a$ является диагональным в выбранном базисе, то $e_i$ является собственным вектором.
	    
	    И, соответственно $(x - \lambda_i)(a)(e_i) = (a - \lambda_i \cdot \id)(e_i) = 0$.
	    
	    Поскольку это верно для любого базисного элемента, то получаем, что $\mu_a = \prod\limits_{\lambda \in \Spec a} (x - \lambda)$.
	    
	    ``$2 \implies 3$''
		
		$V = \Ker \mu_a(a) = \Ker \left(\prod\limits_{\lambda \in \Spec a} (x - \lambda)\right)(a) = \bigoplus\limits_{\lambda \in \Spec a} \Ker(a - \lambda \cdot \id)$
		
		``$3 \implies 4$''
		
		$\dim V = \sum\limits_{\lambda \in \Spec a} \dim \Ker(a - \lambda \cdot \id) = \sum\limits_{\lambda \in \Spec a} \gamma(\lambda, a)$
		
		``$4 \implies 1$''
		
		Уже знаем, что сумма собственных подпространств~--- прямая.
		
		Также знаем, что $\dim V = \sum\limits_{\lambda \in \Spec a} \gamma(\lambda, a) = \sum\limits_{\lambda \in \Spec a} \dim \Ker(a - \lambda \cdot \id)$.
		
		Следовательно, получаем, что $V = \bigoplus\limits_{\lambda \in \Spec a} \Ker(a - \lambda \cdot \id)$.
		
		Выберем базис в каждом собственном подпространстве $\Ker(a - \lambda \cdot \id)$. Объединение этих базисов будет в точности являться базисом пространства $V$, а матрица оператора в этом базисе будет диагональной.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$V$~--- векторное пространство, $v \in V$.
	
	$v$~--- корневой вектор оператора $a$, соответствующий собственному числу $\lambda$, если существует такое число $m$, что $(a - \lambda \cdot \id)^m v = 0$.
	
	Наименьшее такое $m$ называется высотой вектора $v$.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Собственный вектор является корневым вектором с высотой 1.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Корневые векторы образуют корневое подпространство $V^{\lambda}(a) := \bigcup\limits_{j \in \N} \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{j}$.
	
	$v \in \Ker(a - \lambda \cdot \id)^m, \; u \in \Ker(a - \lambda \cdot \id)^n \implies (\alpha v + \beta u) \in \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{\max\{m, n\}}$
\end{remark}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item
		$V^{\lambda}(a)$~--- инвариантно относительно оператора $a$.
		
		\item
		$\Ker(a - \lambda \cdot \id)^j \subseteq \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{j+1}$
		
		\item
		Если два ядра совпали в цепочке вложенных ядер, то и далее все ядра будут совпадать.
		
		То есть, если $\Ker(a - \lambda \cdot \id)^j = \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{j+1}$, то $\Ker(a - \lambda \cdot \id)^{j+1} = \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{j+2}$.
	\end{enumerate}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		\begin{enumerate}
			\item
			$v \in V^{\lambda}(a)$
			
			$a(v) = (a - \lambda \cdot \id)v + \lambda v, \; \lambda v \in V^{\lambda}(a)$
			
			$v \in V^{\lambda}(a) \implies \exists \, m: (a - \lambda \cdot \id)^m v = 0 \implies (a - \lambda \cdot \id)^{m-1} \left((a - \lambda \cdot \id) v\right) = 0$
			
			Получили, что $(a - \lambda \cdot \id) v \in V^{\lambda}(a)$.
			
			Следовательно, $(a - \lambda \cdot \id) v + \lambda v \in V^{\lambda}(a) \implies a(v) \in V^{\lambda}(a)$.
			
			\item
			Достаточно заметить, что если $(a - \lambda \cdot \id)^j v = 0$, то $(a - \lambda \cdot \id)^{j+1} \cdot v = (a - \lambda \cdot \id) \cdot 0 = 0$.
			
			Следовательно, $\Ker(a - \lambda \cdot \id)^j \subseteq \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{j+1}$.
			
			\item
			Пусть $\Ker(a - \lambda \cdot \id)^j = \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{j+1}$, но $\Ker(a - \lambda \cdot \id)^{j+1} \ne \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{j+2}$.
			
			Значит, существует $v \in  \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{j+2} \setminus \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{j+1}$.
			
			$(a - \lambda \cdot \id) v \in \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{j+1} \setminus \Ker(a - \lambda \cdot \id)^j$.
			
			Однако мы предположили, что эти два подпространства совпадают. Следовательно, их разность~--- пустое множество.
			
			Получили противоречие.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{consequence}
	\slashns
	
	$V^{\lambda}(a) = \Ker(a - \lambda \cdot \id)^m$, где $m$~--- такое минимальное число, что $\Ker(a - \lambda \cdot \id)^m = \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{m+1}$.
\end{consequence}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Пусть $\chi_a$ раскладывается в произведение многочленов степени 1 в $K[x]$.
	
	Тогда $V = \bigoplus\limits_{\lambda \in \Spec a} V^{\lambda}(a)$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$V = \Ker \chi_a(a) = \Ker \prod\limits_{\lambda \in \Spec a}(x - \lambda)^{\alpha(\lambda, a)}(a) = \bigoplus\limits_{\lambda \in \Spec a} \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{\alpha(\lambda, a)} = \bigoplus\limits_{\lambda \in \Spec a} V^{\lambda}(a)$
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Если $K$~--- алгебраически замкнуто, то $\chi_a$ раскладывается в произведение многочленов степени 1.
\end{remark}

\Subsection{Жорданов базис. Случай нильпотентного оператора}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $b \in \End(V)$.
	
	$b$~--- нильпотентен, если $b^m = 0$ для некоторого $m$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\Ht v = \min\{k | b^kv = 0\}$~--- высота вектора $v$.
\end{definition}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Если $h = \Ht v$, то $v, bv, b^2v, \ldots, b^{h-1}v$~--- линейно независимы.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Рассмотрим линейную комбинацию данных векторов:
		
		$\alpha_0v + \alpha_1bv + \ldots + \alpha_{h-1}b^{h-1}v = 0$
		
		Домножим все элементы данного выражения на $b^{h-1}$. Заметим, что все элементы, кроме $\alpha_0v$~--- занулятся.
		
		Следовательно, $\alpha_0 = 0$.
		
		Домножим все элементы данного выражения на $b^{h-2}$. Уже знаем, что $\alpha_0 = 0$. Значит, не занулится только элемент $\alpha_1bv$.
		
		Следовательно, $\alpha_1 = 0$.
		
		Продолжив так далее, получим, что все $\alpha_i = 0$.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\langle v, bv, \ldots, b^{h-1}v \rangle$~--- циклическое (инвариантное) подпространство нильпотентного оператора $b$, порождённое $v$.
	
	На самом деле, оно является минимальным инвариантным подпространством, содержащим $v$.
\end{definition}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Циклическое подпространство инвариантно относительно $b$.
		
		\item
		Матрица $b\Big|_{\langle v, bv, \ldots, b^{h-1}v\rangle}$ в базисе $b^{h-1}v, \ldots, bv, v$ имеет следующий вид:
		$$\mqty(0 & 1 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 1 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 1\\ 0 & 0 & 0 & 0)$$
		
		\item
		$U$~--- инвариантное циклическое подпространство, $\dim U = h$
		
		$e \in U \setminus bU \implies U = \langle e, be, \ldots, b^{h-1}e \rangle$
		
		\item
		$U$~--- инвариантное циклическое подпространство, $U = \langle v, bv, \ldots, b^{h-1}v \rangle$
		
		Тогда $\Ker b \Big|_{U} = \langle b^{h-1} v \rangle$.
	\end{enumerate}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		\begin{enumerate}
			\item
			$U = \langle v, bv, \ldots, b^{h-1}v \rangle$
			
			$u \in U, \; u = \alpha_0 v + \alpha_1 bv + \ldots + \alpha_{h-1}b^{h-1}v$
			
			$bu = \alpha_0bv + \alpha_1b^2v + \ldots + \alpha_{h-2}b^{h-1}v \in U$.
			
			\item
			Рассмотрим данную матрицу. Заметим, что она попросту циклически сдвигает элементы вектора, зануляя последний: $(x_1, x_2, \ldots, x_{h-1}, x_h) \mapsto (x_2, x_3, \ldots, x_h, 0)$
			
			Ровно таким образом действует наш оператор на заданном базисе.
			
			\item
			$U = \langle v, bv, \ldots, b^{h-1}v \rangle$
			
			$e = \alpha_0 v + \alpha_1 b v + \ldots + \alpha_{h-1} b^{h-1} v, \; \alpha_0 \ne 0$
			
			Достаточно показать, что $\Ht e = h$.
			
			Действительно, $b^{h-1} e = \alpha_0 b^{h-1} v \ne 0 \implies U = \langle e, be, \ldots, b^{h-1}e \rangle$.
			
			\item
			
			$b(\alpha_0 v + \alpha_1 bv + \ldots + \alpha_{h-1} b^{h-1}v) = 0 \implies \alpha_0bv + \alpha_1b^2v + \ldots + \alpha_{h-2}b^{h-1}v = 0$
			
			Получили, что $\alpha_0 = \alpha_1 = \ldots = \alpha_{h-2} = 0$ и, соответственно, $\alpha_{h-1}b^{h-1}v \in \langle b^{h-1} v \rangle$
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{lemma}

\Subsection{Относительный базис}

\begin{definition}
	\slashnss
	
	$U \le V$
	
	Векторы $v_1, v_2, \ldots, v_k$ называются линейно независимыми относительно подпространства $U$, если $\alpha_1 v_1 + \ldots + \alpha_k v_k \in U \implies \forall \, \alpha_i = 0$
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$v_1, v_2, \ldots, v_k$~--- базис $V$ относительно $U$, если $v_i$ линейно независимы относительно $U$ и $\forall v \in V: v = \alpha_1 v_1 + \ldots + \alpha_k v_k + u, \; u \in U$
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Любое линейно независимое множество относительно $U$ можно дополнить до относительного базиса.
\end{remark}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Пусть $v_1, v_2, \ldots, v_s \in \Ker b^{j+1}$ и линейно независимы относительно $\Ker b^j$.
	
	Тогда $bv_1, bv_2, \ldots, bv_s \in \Ker b^j$ и линейно независимы относительно $\Ker b^{j-1}$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть $\alpha_1 bv_1 + \alpha_2 bv_2 + \ldots + \alpha_s bv_s \in \Ker b^{j-1}$.
		
		Тогда $b^{j-1} (\alpha_1 bv_1 + \alpha_2 bv_2 + \ldots + \alpha_s bv_s) = 0 \iff b^j (\alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 + \ldots + \alpha_s v_s) = 0$.
		
		Следовательно, $\alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 + \ldots \alpha_s v_s \in \Ker b^j \implies \alpha_1, \alpha_2, \ldots, \alpha_s = 0$.
	\end{proof}
\end{lemma}

\newpage
\begin{theorem}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item
		$V$ раскладывается в прямую сумму циклических (инвариантных) подпространств нильпотентного оператора $b$.
		
		\item
		Количество слагаемых равно $\dim \Ker b$.
	\end{enumerate}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$b^m = 0, \; V = \Ker b^m$
		
		$\Ker b \subseteq \Ker b^2 \subseteq \ldots \subseteq \Ker b^m = V$
		
		Рассмотрим базис $v_1, v_2, \ldots, v_s$ пространства $V = \Ker b^m$ относительно $\Ker b^{m-1}$.
		
		Выберем теперь базис пространства $\Ker b^{m-1}$ относительно $\Ker b^{m-2}$. Для этого заметим, что векторы $bv_1, bv_2, \ldots, bv_s$ линейно независимы. Значит, их можно дополнить до базиса векторами $u_1, u_2, \ldots, u_t$.
	
		Таким образом, у нас уже есть базис пространства $\Ker b^m$ относительно $\Ker b^{m-2}$~--- это объединение выбранных базисов.
		
		Действуя так и далее, выберем базис всего пространства $V$. Для удобства, покажем описанные действия на следующей схеме:
		$$\begin{array}{cccccc}
		\footnotesize{\parbox{2.5cm}{\centering~\\$V = \Ker b^m$\\относительно\\$\Ker b^{m-1}$\\~}} & v_1, \ldots, v_s & & & & \\
		\footnotesize{\parbox{2.5cm}{\centering~\\$\Ker b^{m-1}$\\относительно\\$\Ker b^{m-2}$\\~}} & bv_1, \ldots, bv_s & u_1, \ldots, u_t & & & \\
		\footnotesize{\parbox{2.5cm}{\centering~\\$\Ker b^{m-2}$\\относительно\\$\Ker b^{m-3}$\\~}} & b^2v_1, \ldots, b^2v_s & bu_1, \ldots, bu_t & w_1, \ldots, w_q & & \\
		\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \\
		\footnotesize{\parbox{2.5cm}{\centering~\\~\\$\Ker b$\\~\\~}} & \; b^{m-1}v_1, \ldots, b^{m-1}v_s \; & \; b^{m-2}u_1, \ldots, b^{m-2}u_t \; & \; b^{m-3}w_1, \ldots, b^{m-3}w_q \; & \cdots &
		\end{array}$$
		
		Заметим, что, по сути, мы выбирали базисы подпространств\\
		\hspace*{250pt}$\Ker b^m / \Ker b^{m-1}$, $\Ker b^{m-1} / \Ker b^{m-2}, \ldots, \Ker b$. 
		
		А поскольку $\Ker b \subseteq \Ker b^2 \subseteq \ldots \subseteq \Ker b^m$, то выбранные векторы являются линейно независимыми, и $\sum\limits_{i=0}^{m-1} \dim \Ker b^{i+1} / \Ker b^{i} = \dim \Ker b^m = \dim V$.
		
		Следовательно, выбранные векторы действительно образуют базис пространства $V$.
		
		Перейдём теперь к доказательству теоремы:
		
		\begin{enumerate}
			\item
			Мы научились строить базис пространства $V$. Заметим, что векторы вида $v, bv, b^2v, \ldots$ образуют циклическое подпространство.
			
			Таким образом, каждый ``столбик'' в полученной нами диаграмме соответствует базису некоторого циклического пространства.
			
			Отсюда следует разложение $V$ в прямую сумму циклический подпространств.
			
			\item
			$V =\bigoplus\limits_{i=1}^{k} V_i, \; V_i$~--- циклическое подпространство.
			
			$\Ker b = \bigoplus\limits_{i=1}^{k} \Ker b \Big|_{V_i} \implies \dim \Ker b = \sum\limits_{i=1}^{k} \dim \Ker b \Big|_{V_i} = k$
			
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Пусть $a$~--- произвольный оператор.
	
	$V = \bigoplus\limits_{\lambda \in \Spec a} V^{\lambda}(a)$
	
	$b = (a - \lambda \cdot \id) \Big|_{V^{\lambda}(a)}$~--- нильпотентный оператор.
	
	$a \Big|_{V^{\lambda}(a)} = b + \lambda \cdot \id$
	
	Отсюда получаем, что существует базис, в котором матрица оператора $a$ имеет вид
	$$a_e = \mqty(\dmat{J_1, J_2, \ddots, J_k}), \text{ где } J_i = \mqty(\lambda & 1 & & \\ & \ddots & \ddots & \\ & & \ddots & 1 \\ & & & \lambda)$$
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Базис, в котором матрица $a_e$ имеет указанный блочно-диагональный вид, называется жордановым, а сама форма матрицы~--- жордановой.
\end{definition}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Если $\chi_a$ раскладывается в произведение многочленов степени 1, то существует жорданов базис.
		
		\item
		Пусть $a_e$~--- матрица оператора в базисе $e$ над алгебраически замкнутым полем $K$.
		
		Тогда $\exists \, C \in \GL_n(K): C^{-1} \, a_e \, C$~--- жорданова форма оператора.
	\end{enumerate}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Докажем первый пункт (второй следует из первого).
		
		Пусть $\chi_a(t) = \prod\limits_{\lambda \in \Spec a} (t - \lambda)^{\alpha(\lambda, a)}$.
		
		Тогда знаем, что $V = \Ker\chi(a) = \bigoplus\limits_{\lambda \in \Spec a} \Ker(a - \lambda \cdot \id)^{\alpha(\lambda, a)}$
		
		Заметим, что $\Ker(a - \lambda \cdot \id)^{\alpha(\lambda, a)} = V^{\lambda}(a)$. Следовательно, $V = \bigoplus_{\lambda \in \Spec a} V^{\lambda}(a)$.
	\end{proof}
\end{theorem}